**石狮市**（）是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[福建省下辖的一个](../Page/福建省.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，由地级市[泉州代管](../Page/泉州市.md "wikilink")。1987年12月，自[晋江县析置](../Page/晋江县.md "wikilink")。

石狮位于福建省东南沿海，泉州市南部，三面临海，地理坐标为北纬24°39′-24°49′，东经118°35′-118°48′，辖境东临[台湾海峡](../Page/台湾海峡.md "wikilink")，北面[蚶江镇隔](../Page/蚶江镇.md "wikilink")[泉州湾与](../Page/泉州湾.md "wikilink")[惠安县](../Page/惠安县.md "wikilink")、泉州城区对望，南接[深泸湾](../Page/深泸湾.md "wikilink")，西与[晋江市接壤](../Page/晋江市.md "wikilink")。石狮[海岸线长](../Page/海岸线.md "wikilink")67.7公里，[岛礁](../Page/岛屿.md "wikilink")54个，总面积189.2平方公里，年末户籍人口314,945人（2009年），常住人口55.30万人（2009年）。人口以汉族为主，此外有[回](../Page/回族.md "wikilink")、[满](../Page/满族.md "wikilink")、[畲等少数民族](../Page/畲族.md "wikilink")，通用[闽南语](../Page/闽南语.md "wikilink")。石狮为极具实力的[县市](../Page/县级行政区.md "wikilink")，为中国五大服装跨国采购基地之一，其综合竞争力位居福建省第五位，[2010年位居全国百强县（市）第四十九位](../Page/中国百强县#县域经济论坛评价.md "wikilink")。2009年，石狮市[GDP总量](../Page/国内生产总值.md "wikilink")325.32亿元（[折合47.62亿美元](../Page/人民币汇率.md "wikilink")），人均GDP为59,095元（合8,651美元）。石狮下辖2个街道、7个镇，共有21个社区、101个行政村，市政府驻湖滨街道八七路\[1\]。

## 地理

石獅地勢平坦，東面為[台灣海峽](../Page/台灣海峽.md "wikilink")，北面[蚶江隔](../Page/蚶江.md "wikilink")[泉州灣與](../Page/泉州灣.md "wikilink")[惠安](../Page/惠安.md "wikilink")、泉州對望，南為深沪灣，西面為晉江所圍繞。

## 歷史

石獅原為[晉江縣所轄](../Page/晉江縣.md "wikilink")，1987年12月，由原晉江縣石獅鎮、永寧鎮、蚶江鎮、祥芝鄉，組成石獅市，作為福建省綜合改革試驗區。

## 著名人物

**经济：**

  - [李賢義](../Page/李賢義.md "wikilink")：信義玻璃控股有限公司董事長
  - [李聖根](../Page/李聖根.md "wikilink")：信義玻璃控股有限公司執行董事、李賢義之子、中國女子職業網球員[晏紫之丈夫](../Page/晏紫.md "wikilink")
  - [許榮茂](../Page/許榮茂.md "wikilink")：世茂集團董事長
  - [杨孙西](../Page/杨孙西.md "wikilink")：香江国际
  - [蔡經陽](../Page/蔡經陽.md "wikilink")：偉華電業有限公司董事總經理

## 行政区划

辖2个街道办事处、7个乡镇：

  - 街道办事处：[湖滨街道](../Page/湖滨街道_\(石狮市\).md "wikilink")、[凤里街道](../Page/凤里街道.md "wikilink")。
  - 镇：[灵秀镇](../Page/灵秀镇.md "wikilink")、[宝盖镇](../Page/宝盖镇_\(石狮市\).md "wikilink")、[蚶江镇](../Page/蚶江镇.md "wikilink")、[永宁镇](../Page/永宁镇_\(石狮市\).md "wikilink")、[祥芝镇](../Page/祥芝镇.md "wikilink")、[鸿山镇](../Page/鸿山镇.md "wikilink")、[锦尚镇](../Page/锦尚镇.md "wikilink")。

## 教育

  - [闽南理工学院](../Page/闽南理工学院.md "wikilink")
  - [泉州海洋职业学院](../Page/泉州海洋职业学院.md "wikilink")
  - [泉州纺织服装职业学院](../Page/泉州纺织服装职业学院.md "wikilink")

## 石獅服裝城

石狮服装城于2003年动工兴建、总投资15亿元的国际性服装物流配送中心、亚洲最大的服装专业市场。配套：以石狮服装城为中心，连接鸳鸯池布料市场（全国四大布料市场之一）、塔前服装辅料市场、洋下服装辅料面料综合市场及塔前服装机械市场。

## 文物古迹

### 文化古蹟

姑嫂塔、六胜塔、林銮渡、虎岫寺、朝天寺、城隍庙、洛伽寺。 巍峨高耸的姑嫂塔、石湖塔就是当年海上导航的标志。

### 古墓葬

石狮市境内，已发现唐代以来古墓葬多处。

  - 吴阕墓（唐）：宝盖镇塘头村东北角

<!-- end list -->

  - 高三弟墓（明攻倭阵亡壮士高三弟坟）：蚶江镇石湖塔东侧

<!-- end list -->

  - 周东泉墓（明）：蚶江镇石湖村

<!-- end list -->

  - 石湖乙甲郭氏回族始祖墓（明）：金钗山三宝湾侧，系明代石湖乙甲郭氏始祖郭言璐及其妻蔡氏之墓

<!-- end list -->

  - 郭伟墓（明）：石湖乙甲

<!-- end list -->

  - 郭坑郭氏祖墓（明）：永宁镇郭坑回族村西山

<!-- end list -->

  - 永宁粘氏始祖墓（明）：永宁镇永宁居委会

<!-- end list -->

  - 武探花陈有纲墓（明）：永宁镇岗内山土地宫後

<!-- end list -->

  - 李启一古墓：永宁鎮子英村

<!-- end list -->

  - 李眷良墓（清）：永宁鎮黄金海岸公路边的一座小山上

<!-- end list -->

  - 戏神墓（清）：鸿山镇伍堡村

### 古遗址

石狮市境内保存古遗址多处，包括卫城、盐场、桥梁、海关及烽火台等。

  - 岑兜盐场遗址（唐）：永宁镇子英村

<!-- end list -->

  - 石湖寨城遗址（五代）：蚶江的石湖寨城

<!-- end list -->

  - 永宁卫城遗址（宋）：永宁镇永宁居委会

<!-- end list -->

  - 玉澜桥遗址（宋绍兴八年即公元1138年建）：宝盖镇上浦村

<!-- end list -->

  - 祥芝城遗址（明）：祥芝镇

<!-- end list -->

  - 郑成功水操台遗址（明）：蚶江镇蚶江村后垵

<!-- end list -->

  - 闽海局关遗址（1881年建）：永宁镇小街观音庙边

<!-- end list -->

  - 泉胜郊行遗址

### 古建筑

石狮境内存有诸多古代建筑，包括寺观、庙宇、民居、古塔、码头、牌坊、水井等。

  - 虎岫寺（始建於唐貞觀年間）：宝盖山东麓塔石村虎岫岩

<!-- end list -->

  - 水尾塔（北宋）：蚶江镇石湖村

<!-- end list -->

  - 姑嫂塔（南宋）：宝盖镇宝盖山巅

<!-- end list -->

  - 六胜塔（南宋）：蚶江镇石湖村

<!-- end list -->

  - 塘园石塔（宋）：灵秀镇塘园村北

<!-- end list -->

  - 蚶江石经幢（宋）：蚶江镇蚶江村后垵

<!-- end list -->

  - 圆通庵（建于後周显德五年，即公元958年）：石狮杆头石永路旁

<!-- end list -->

  - 法净寺（又稱布金院，隋）：宝盖镇仑后村

<!-- end list -->

  - 金相院（隋）：石獅灵秀山上

<!-- end list -->

  - 石狮凤里庵（隋）：石獅馆顶路

<!-- end list -->

  - 永宁慈航庙（隋）：永宁镇永宁居委会顶亭

<!-- end list -->

  - 水西宫（建于隋大业十一年，即公元615年）：凤里东村

<!-- end list -->

  - 东岳庙（始建于唐朝）：蚶江石湖港东北金钗山

<!-- end list -->

  - 忠仁庙（即关帝庙，宋）：蚶江村后垵石经幢旁边

<!-- end list -->

  - 一线天街（宋）：蚶江

<!-- end list -->

  - 龙显宫：蚶江村前垵

<!-- end list -->

  - 吴王刘锜祠（建于元代元统元年，即公元1333年）：祥芝镇大堡村

<!-- end list -->

  - 永宁城隍庙（建于明洪武二十年，即公元1387年）：永宁镇永宁居委会

<!-- end list -->

  - 应山宫（建于明嘉靖四十四年，即公元1565年）：石狮城隍庙右侧

<!-- end list -->

  - 石湖周氏家庙（建于明代隆庆年间，即公元1567一1572年）：蚶江镇石湖村

<!-- end list -->

  - 沙堤董氏宗（明）：永宁镇沙堤村

<!-- end list -->

  - 董酉姑故居（明）：永宁镇沙堤村

<!-- end list -->

  - 再借亭碑记（明）：蚶江镇石渔村西南的“林銮古渡”边

<!-- end list -->

  - 山海宫（明，號稱闽南第一土地庙）：鸿山镇伍堡长任山麓

<!-- end list -->

  - 郭伟故居（明）：石湖乙甲岸边

<!-- end list -->

  - 南北何大厝（建于公元1661年）：宽仁糖房街

<!-- end list -->

  - 石狮城隍庙（建于清康熙六年，即公元1667年）：石狮宽仁街

<!-- end list -->

  - 四世一品祠（建于清雍正六年，即公元1728年）：鸿山镇东埔村

<!-- end list -->

  - 斗美宫（清乾隆）：祥芝村东北角斗美澳

<!-- end list -->

  - 永宁文祠（又名鳌城书院，建于清乾隆二十八年即公元1763年）：永宁镇永宁村

<!-- end list -->

  - 永宁大夫第（又名[林日茂古大厝](../Page/林日茂.md "wikilink")，建于清嘉庆年間）：永宁镇永宁村西门外

<!-- end list -->

  - 蚶江海防官署遗址（建于清嘉庆年間）：蚶江镇闽台对渡文化遗址公园内

<!-- end list -->

  - 风炉厝”古大厝群（建于清道光年間）：蚶江镇锦江村

<!-- end list -->

  - 施氏二宗祠世德堂（清道光年間）：湖滨街道办事处曾坑社区

<!-- end list -->

  - 蚶江彻汉五王府（清道光年間）：蚶江镇後垵滨海打铁巷

<!-- end list -->

  - 重修七星桥碑记址（清光绪七年，公元1881年）：蚶江镇莲西村龙津寺东

<!-- end list -->

  - 锦江欧阳氏宗祠：蚶江镇蚶江村

<!-- end list -->

  - 钞坑双龙寺：灵秀镇钞坑村山上

<!-- end list -->

  - 厝上古厝（建于清光绪年间）

<!-- end list -->

  - 原菲律宾总统家古厝（建于清光绪二十四年，公元1898年）：宝盖镇坑东村附近

<!-- end list -->

  - 大夫第：凤里街道东村社区

<!-- end list -->

  - 贻谋堂：永宁镇子英村

<!-- end list -->

  - 景胜别墅（建于民国4年，公元1915年）：宝盖镇龙穴村谢厝尾

<!-- end list -->

  - 钞坑古厝（建于公元1920年）：灵秀镇钞坑村

<!-- end list -->

  - 六也亭（建于公元1933年）：永宁镇后杆柄村

<!-- end list -->

  - 贻庆楼（建于1934年）：永宁外高村

<!-- end list -->

  - 宁东楼：永宁

<!-- end list -->

  - 观海楼（建于1949年）：锦尚镇东店村

<!-- end list -->

  - 东西楼（1949年）：灵秀镇彭田村

<!-- end list -->

  - 朝天寺（1980年）：石狮市宝盖山脊

<!-- end list -->

  - 东埔灵安尊王庙

<!-- end list -->

  - 林銮渡（唐）：蚶江石湖西南侧

<!-- end list -->

  - 前垵古渡头（宋）：蚶江镇锦江村渡头尾

<!-- end list -->

  - 八角井（俗称“皇帝井”，传为宋幼主赵昺南逃建行宫时挖凿）：蚶江镇石湖村

<!-- end list -->

  - 玉泉井（宋）：石狮市宝盖山脊朝天寺内

<!-- end list -->

  - 龟湖埔锦进士坊（建于明嘉靖二十四年，即公元1545年）：宝盖镇龟湖村埔锦顶街

<!-- end list -->

  - 「南邦寄重」坊（俗称「施琅坊」、「馆顶坊」，清代）：石狮市区凤里宽仁街馆顶

<!-- end list -->

  - 蚶江镇绵江纪祠
  - 蚶江萧太傅富美宫
  - 蚶江九牧传芳祠（祭祀林披）
  - 蚶江和平旅栈
  - 蚶江延平王祠
  - 蚶江汾阳传芳郭祠
  - 蚶江范阳传芳祠
  - 蚶江相极传芳祠
  - 永宁东街沈王府
  - 永宁泰山夫人妈宫
  - 永宁古城垣

### 古石刻

石狮地面已发现古代摩崖石刻和石雕碑刻十餘处。

  - 金相院摩崖石刻
  - 虎岫寺摩崖石刻
  - 永宁卫石刻
  - 新建蚶江海防官署碑记（俗称“对渡碑”，位于蚶江镇闽台对渡文化遗址公园内）
  - 风狮爷

## 友好城市

截至2007年10月31日，石狮市已经与2个国家建立了2对国际友好城市关系\[2\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>友好城市</p></th>
<th><p>结好时间</p></th>
<th><p>签字地点</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/那牙市_(南甘马仁省).md" title="wikilink">那牙市</a>（<a href="../Page/菲律宾.md" title="wikilink">菲律宾</a><a href="../Page/南甘马林省.md" title="wikilink">南甘马林省</a>）</p></td>
<td><p>2000年3月1日</p></td>
<td><p>那牙市</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>（<a href="../Page/澳大利亚.md" title="wikilink">澳大利亚</a><a href="../Page/南澳洲.md" title="wikilink">南澳洲</a>）</p></td>
<td><p>2005年10月19日</p></td>
<td><p>石狮市</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 来源参考

[泉州](../Page/category:福建县级市.md "wikilink")
[Shishi](../Page/category:台灣海峽西岸城市.md "wikilink")

[石狮市](../Category/石狮市.md "wikilink")
[市](../Category/泉州区县市.md "wikilink")
[闽](../Category/中国小城市.md "wikilink")

1.  概况相关人口与经济数据指标来源于[《福建统计年鉴2010》](http://www.stats-fj.gov.cn/tongjinianjian/dz10/index-cn.htm)

2.